% À faire pour compiler
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname


%arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')

% vim: set ft=tex :
\documentclass[french,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage[upright,light]{kpfonts}
%\usepackage[math=iwona]{arsenal}

\usepackage[ignore-patch-prime]{unicode-math-input}

%\usepackage[a4paper,vmargin=12.7mm,hmargin=6.35mm,includefoot,includehead]{geometry}
\usepackage[top=6.35mm,bottom=6.35mm,left=2cm,right=2cm,includehead,includefoot]{geometry}

%\PassOptionsToPackage{framemethod=tikz}{mdframed}
%\usepackage{tipfr}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}

%\usepackage{tkz-euclide}
%\usepackage{tkz-tab}

\usepackage{tikz-cd}

\usetikzlibrary{babel}



\renewcommand{\vec}[1]{\underbar{#1}}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{amsthm}
\definecolor{prop}{RGB}{128,24,24}
\definecolor{preuve}{RGB}{24,24,128}

\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
%\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
%\theoremstyle{plain}
\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem{theoremeetdefinition}[definition]{Théorème et définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\let\oldproof\proof
\renewcommand{\proof}{\color{preuve}\oldproof}

\usepackage{tabularx}

%\usepackage{titling}
%\usepackage{titlesec}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{minted}
%\usepackage{pythontex}
\usepackage[use-files]{xsim}
\xsimsetup{
  %counter-format = {qu[1] :},
  %headings = block-subtitle,
  %points/name = {pt/s},
  %exercise/pre-hook = \mdframed,
  %exercise/post-hook = \endmdframed,
  %solution/pre-hook = \mdframed,
  %solution/post-hook = \endmdframed,
  blank/style = dotted,
  %points/separate-bonus = true,
  }


%\usepackage{eurosym}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage{enumitem}
\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\emph{\alph*}),
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage[]{gitinfo2}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\makeatletter
\count1=\year{}
\count2=\year{}
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\makeatother

\usepackage{lastpage}
\lfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\doclicenseImage[imagewidth=1.7cm]}
\cfoot{\footnotesize{Page \thepage/\pageref{LastPage}}}
\rhead{\gitMark}
\lhead{\textsl{\footnotesize{\textsc{CNFETP} Préparation 3\ieme{} CAPES/CAFEP}}}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


%\usepackage{esvect}
\usepackage[extdef]{delimset}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}


\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{Brouillon}
\SetWatermarkText{}

\usepackage{babel}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks,
  linkcolor=blue,
  pdfusetitle
}
\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}

%\usepackage{listings}

% Définition des ensembles
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\kk}{\mathbf{k}}

\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Cf}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\SO}{\mathcal{SO}}

\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}

%\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
% À activer si on enlève kpfonts. Utile pour les droites

\newcommand{\Cl}{\mathscr{C}}
\newcommand{\CM}{\mathscr{CM}}
\renewcommand{\L}{\mathscr{L}}
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\!\ell}
\newcommand{\SL}{\mathcal{S}\!\ell}

% redéfinition partie réelle et partie imaginaire
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\diag}{\operatorname{diag}}
\newcommand{\grad}{\operatorname{grad}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}

\newcommand{\diff}{\mathop{}\mathopen{}\mathrm{d}}

\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}

\newcommand{\GO}[1]{\mathopen{}\mathcal{O}\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\po}[1]{\mathopen{}o\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\conj}{\overline}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\newcommand{\transpose}[1]{{\vphantom{#1}}^{t} \! #1}
% essai de \intercal et \top
\newcommand*{\EnsembleQuotient}[2]%
{\ensuremath{%
#1/\!\raisebox{-.65ex}{\ensuremath{#2}}}}
\newcommand*{\ZnZ}[1]{\ensuremath{\EnsembleQuotient{\Z}{#1\Z}}
}


\title{Généralités sur les espaces vectoriels}
\author{Vincent-Xavier Jumel}
\date{décembre 2023}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{%
  \bigskip%
  \begin{center}%
    \bfseries \Large \@author{} - \@title\\%
    \@date%
  \end{center}%
  \bigskip%
}
\makeatother

\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\maketitle

\section{Généralités}

\subsection{Rappel}

\begin{definition}
  Soient $\K$ un sous corps de $\C$ et un ensemble $E$. On dit que $E$ est
  un $\K$-espace vectoriel (ou espace vectoriel sur $\K$) lorsque $(E,+)$
  est un groupe commutatif et que $(E,\times_{\text{ext}})$ est à opérateur
  dans $\K$ : $\K \times E \to E,\ (\lambda, \vec{v}) \mapsto \lambda
  \vec{v}$.

  \begin{itemize}
    \item $\forall (\alpha,\beta) \in \K^2,\ \forall \vec{v} \in E,\ (\alpha
      \beta) \vec{v} = \alpha (\beta \vec{v})$
    \item $\forall (\alpha,\beta) \in \K^2,\ \forall \vec{v} \in E,\ (\alpha
      + \beta) \vec{v} = \alpha \vec{v} + \beta \vec{v}$
    \item $\forall \alpha \in \K,\ \forall (\vec{u},\vec{v}) \in E^2,\
      \alpha ( \vec{u} + \vec{v}) = \alpha \vec{u} + \alpha \vec{v}$
    \item $\forall \vec{v} \in E,\ 1_{\K} \vec{v} = \vec{v}$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  On distingue $0_{\K}$ et $0_E$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $\K[X]$
    \item $\K$, $\K^n$ et même $\K^{\N}$.
    \item $\mathscr{C}^0(I,\R)$
  \end{itemize}
\end{exemple}

\subsection{Règles de calcul}

\begin{proposition}
  $\forall \vec{v} \in E,\ 0_{\K} \vec{v} = 0_E$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{align*}
    0_{\K} \vec{v} & = (0_{\K} + 0_{\K})\vec{v} \\
                   & = 0_{\K} \vec{v} + 0_{\K} \vec{v}
  \end{align*}
  En simplifiant, $0_E = 0_{\K} \vec{v}$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  $\forall \lambda \in \K,\ \lambda 0_E = 0_E$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Analogue à la précédente.
\end{proof}

\begin{proposition}
  L'équation $\lambda \vec{v} = 0_E$ admet pour solutions $\lambda = 0_{\K}$
  ou $\vec{v} = 0_E$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\lambda = 0_{\K}$ est clairement une solution.

  Si $\lambda ≠ 0_{\K}$, alors $\lambda \vec{v} = 0_E \implies
  \frac1{\lambda} \lambda \vec{v} = \frac1{\lambda} 0_E$ et donc $\vec{v} =
  0_E$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  $\forall (\lambda,v) \in \K\times E,\ (-\lambda)\vec{v} =
  \lambda(-\vec{v}) = -(\lambda \vec{v})$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $(\lambda + (- \lambda)) \vec{v} = 0_{\K}\vec{v} = \vec{0}$ permet de
  montrer la première partie de l'égalité. Pour la deuxième partie, on peut
  utiliser $\lambda( \vec{v} + (-\vec{v})) = \vec{0}$.
\end{proof}

\subsection{Notion de combinaison linéaire}

\begin{definition}[combinaison linéaire]
  Soit $(\vec{v_1}, \vec{v_2}, \cdots,  \vec{v_n})$ une famille de vecteurs. On
  appelle \emph{combinaison linéaire} de cette famille tout vecteur
  $\vec{v} \in E$ pour lequel il existe une famille $(\alpha_1, \alpha_2, \cdots,
  \alpha_n)$ de scalaires telle que $\vec{v} = \sum_{i=1}^n
  \alpha_i \vec{v_i}$.
\end{definition}


\begin{exemple}
  Dans $\R^2$ les combinaisons linéaires de $\vec{u_1} = (1,1),\ \vec{u_2} =
  (1,0)$ et $\vec{u_3} = (0,1)$ sont les $\alpha (1,1) + \beta (1,0) +
  \gamma (0,1)$. Le vecteur $(1,3)$ peut s'écrire $(1,3) = 1(1,1) + 0(1,0) +
  3(0,1)$.
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Soit $\mathscr{F} = (\vec{v_i})_{i \in I}$ une famille de vecteurs. Si
  $(\alpha_i)_{i\in I}$ est une famille qui contient un nombre fini
  d'éléments non nuls, alors $v = \sum_{i\in I} \alpha_i
  \vec{v_i}$ est une combinaison linéaire de $\vec{v}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $(\alpha_i)_{i\in I}$ une famille qui contient un nombre fini $n$
  d'éléments non nuls. Alors, on peut considérer les $\alpha_{i_j},\ 0 ≤ j ≤
  n - 1$ et se ramener à la définition précédente.
\end{proof}

\begin{exemple}
  Tout polynôme $P \in \K[X]$ est combinaison linéaire de la famille
  $(X_n)_{n\in \N}$.
\end{exemple}

\section{Sous espaces vectoriels}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
  Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel et $F$ une partie de $E$. On dit que $F$
  est un \emph{sous espace vectoriel} de $E$ lorsque :
  \begin{itemize}
    \item $F$ est stable pour + et $\times_{\text{ext}}$
    \item $F$ est un $\K$-espace vectoriel.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{proposition}
  $F$ est un sous espace vectoriel de $E$ si et seulement si $F ≠ ø$ et
  $\forall (\vec{u},\vec{v}) \in F^2,\ \forall \lambda \in \K,\ \vec{u} +
  \lambda \vec{v} \in F$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Dans le sens direct, c'est évident.

  Dans le sens réciproque, pour $\lambda = -1_{\K}$, on a donc que $\forall
  (\vec{u},\vec{v}) \in F^2,\ u - v \in \K$ et comme $F ≠ ø$, $(F,+)$ est
  donc un sous groupe de $(E,+)$. Les autres propriétés decoulent de la
  stabilité.
\end{proof}

\begin{exemple}
  $\K^{\N} = \{ (u_n)_{n \in \N} \mid \forall n \in \N,\ u_n \in \K \}$ et
  $\mathscr{B}$ l'ensemble des suites bornées.

  $\K_n[X]$ l'ensemble des polynômes de dgré au plus $n$ est un sous
  espace vectoriel de $\K[X]$.
\end{exemple}

\subsection{Intersection de sous espaces vectoriels}

\begin{proposition}
  Soient $F_1$ et $F_2$ deux sous espaces vectoriels d'un espace vectoriel
  $E$. $F_1 \cap F_2$ est un sous espace vectoriel de $E$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\vec{0} \in F_1 \wedge \vec{0} \in F_2 \implies F_1 \cap F_2 ≠ ø$. \\
  Si $(\vec{u},\vec{v}) \in (F_1 \cap F_2)^2$ et $\lambda \in \K$, alors
  $\vec{u} + \lambda \vec{v} \in F_1 \wedge \vec{u} + \lambda \vec{v} \in
  F_2$ et donc $\vec{u} + \lambda \vec{v} \in F_1 \cap F_2$.
\end{proof}

\begin{exercise}
  On pose, dans $\R^3$, $F_1 = \{ (x,y,z) \in \R^3 \mid x + y + z = 0 \}$ et
  $F_2 = \{ (x,y,z) \in \R^3 \mid x + 2y + 3z = 0 \}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $F_1$ et $F_2$ sont des sous espaces vectoriels.
    \item Déterminer $F_1 \cap F_2$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item Vérifier avec la CNS
    \item $F_1 \cap F_2 = \R⋅(1,-2,1)$
  \end{enumerate}
\end{solution}

\subsection{Sous espace vectoriel engendré par une partie}

\begin{definition}
  Soit $A$ une partie de $E$. On appelle \emph{sous espace vectoriel
  engendré par} $A$ l'ensemble des combinaisons linéaires d'éléments de $A$.
  On le note $\Vect(A)$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Soit $A$ une partie de $E$. $\Vect(A)$ est un sous espace vectoriel de $E$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si $A = ø$, alors $\Vect(ø) = \{ \vec{0} \}$ qui est un sous espace
  vectoriel.

  Si $A ≠ ø$, alors $A \subset \Vect(A)$ et donc $\Vect(A) ≠ ø$.\\
  Soient $(\vec{x},\vec{y}) \in \Vect(A)^2$. $\vec{x}$ s'écrit $\vec{x} =
  \sum_{i \in J} \alpha_i \vec{u_i}$ et $\vec{y}$ s'écrit $\vec{y} =
  \sum_{i \in J'} \alpha'_i \vec{u_i}$, $J$ et $J'$ des parties finies de
  $I$. $x + \lambda y = \sum_{i \in J} \alpha_i \vec{u_i} + \lambda \sum_{i
  \in J'} \alpha'_i \vec{u_i} = \sum_{i \in J \cup J'} \alpha_i \vec{u_i} +
  \lambda \alpha'_i \vec{u_i}$ qui est bien une combinaison linéaire
  d'éléments de $\Vect(A)$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  $\Vect(A)$ est le plus petit (au sens de l'inclusion) sous espace
  vectoriel contenant $A$ et l'Intersection de tous les sous espaces
  vectoriels contenant $A$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\Vect (A)$ est un sous espace vectoriel contenant $A$. Soit $H$ un sous
  espace vectoriel contenant $A$. Alors $H$ contient toutes les combinaisons
  linéaires des éléments de $A$ donc $\Vect(A)$.

  Construisons $F = \bigcap_{\substack{H \ \text{sous ev de}\ E
  \\A \subset H}} H \supset A$ et c'est un sous espace vectoriel. D'une part
  $F \subset \Vect(A)$.\\D'autre part, pour tout $H$ sous espace vectoriel,
  $A \subset H \implies \Vect(A) \subset H$ donc $\Vect A \subset F$.\\
  Donc $\Vect(A) =F$.
\end{proof}

\subsection{Somme de deux sous espaces vectoriels}

\begin{definition}
  Soient $F_1$ et $F_2$ deux sous espaces vectoriels de $E$. On note $F_1 +
  F_2 = \{ \vec{u} + \vec{v} \mid \vec{u} \in F_1 \wedge \vec{v} \in F_2
  \}$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  $F_1 + F_2 = \Vect(F_1 \cup F_2)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Montrons que $F_1 + F_2$ est un sous espace vectoriel de $E$.\\
  $F_1 + F_2 ≠ ø$ car $\vec{0} = \underbrace{\vec{0}}_{\in F_1} +
  \underbrace{\vec{0}}_{\in F_2}$. D'ailleurs $F_i \subset F_1 + F_2$ pour
  $i \in \{1,2\}$.\\
  Soient $(x,x') \in (F_1 + F_2)^2$ et $\lambda in \K$. $x + \lambda x' = u
  + v + \lambda u' + \lambda v' = \underbrace{u + \lambda u'}_{\in F_1} +
  \underbrace{v + \lambda v'}_{\in F_2}$. Donc $x + \lambda x' \in F_1 +
  F_2$. $F_1 + F_2$ est donc un sous espace vectoriel qui contient $F_1 \cup
  F_2$.\\
  Si $H$ est un sous espace vectoriel qui contient $F_1$ et $F_2$, alors
  $\forall (x,y) \in F_1\times F_2$, $x + y \in H$ et donc $F_1 + F_2
  \subset H$. On a donc $F_1 + F_2 \subset \bigcap_{i\in I}
  H_i = \Vect(F_1 \cup F_2)$.
\end{proof}

\begin{exemple}
  Soient $E$ l'ensemble des applications de $\R$ dans $\R$, $E_p$ l'ensemble
  des fonctions paires de $\R$ dans $\R$ et $E_i$ l'ensemble des fonctions
  impaires.\\
  $E_p$ et $E_i$ sont des sous espaces vectoriels de $E$.\\
  Déterminons $E_p + E_i$.

  $E_p + E_i \subset E$.\\
  Soit $f \in E$, peut-on trouver $(g,h) \in E_p \times E_i$ tels que $f = g
  + h$.\\
  Condition nécessaire : $\forall x\in \R,\ f(x) = g(x) + h(x) \wedge f(-x)
  = g(x) - h(x)$, ce qui entraîne que $g(x) = \frac{f(x) + f(-x)}2$ et $h(x)
  = \frac{f(x) - f(-x)}2$. Ainsi $g \in E_p$ et $h \in E_i$.\\
  $E = E_p + E_i$.
\end{exemple}

\begin{definition}[somme directe de deux sous espaces vectoriels]
  Soient $F_1$ et $F_2$ deux sous espaces vectoriels de $E$. On dit que la
  somme $F_1 + F_2$ est \emph{directe} lorsque $F_1 \cap F_2 = \{ \vec{0}
  \}$. On écrit alors $F_1 \oplus F_2$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  Ne pas confondre $\{ \vec{0} \}$ et $ø$.
\end{remarque}

\begin{proposition}
  La somme $F_1 + F_2$ est directe si et seulement si tout vecteur $\vec{x}
  \in F_1 + F_2$ s'écrit de façon unique $\vec{x} = \vec{u_1} + \vec{u_2}$,
  où $\vec{u} \in F_1 \wedge \vec{u_2} \in F_2$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si $\vec{x} \in F_1 \oplus F_2$, supposons que $\vec{x} = \vec{u_1} +
  \vec{u_2}$ et $\vec{x} = \vec{u'_1} + \vec{u'_2}$. Alors
  $\underbrace{\vec{u_1} - \vec{u'_1}}_{\in F_1} = \underbrace{\vec{u_2} -
  \vec{u'_2}}_{\in F_2}$ et donc $\vec{u_1} - \vec{u'_1} \in F_1 \cap F_2 =
  \{ \vec{0} \}$. Donc $\vec{u_1} - \vec{u'_1} = \vec{0}$ et on a $\vec{u_1}
  = \vec{u'_1}$. De même, $\vec{u_2} = \vec{u'_2}$.

  Supposons l'unicité de l'écriture de la décomposition. Soit $x \in F81 +
  F_2$. Alors si $x \in F_1 \cap F_2$, $\vec{x} = \underbrace{\vec{0}}_{\in
  F_1} + \underbrace{\vec{x}}_{\in F_2} = \underbrace{\vec{x}}_{\in F_1} +
  \underbrace{\vec{0}}_{\in F_2}$.\\
  On a donc $\vec{x} = \vec{0}$ par unicité et donc $F_1 \cap F_2 \subset \{
  \vec{0} \}$.\\
  Or $F_1 \cap F_2 \supset \{ \vec{0} \}$ car c'est un sous espace
  vectoriel. On en déduit donc l'égalité $F_1 \cap F_2 = \{ \vec{0} \}$ et
  donc que la somme est directe.
\end{proof}

\begin{definition}[supplémentaire]
  On dit que les sous espaces vectoriels $F_1$ et $F_2$ sont supplémentaires
  lorsque $F_1 \oplus F_2 = E$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  Ne pas confondre supplémentaire et complémentaire.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item Dans $\C$, les espaces $\R$ et $i\R$ sont supplémentaires.
    \item $E = E_i \oplus E_p$.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{theoreme}
  Tout sous espace vectoriel $F$ d'un espace vectoriel $E$ admet au moins un
  supplémentaire.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Provisoirement admis
\end{proof}

\section{Applications linéaires}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
  Soient $E$ et $F$ deux espaces vectoriels sur $\K$ et $f$ une application
  de $E$ vers $F$. On dit que $f$ est linéaire lorsque $f$ est un morphisme
  de $\K$-espaces vectoriels : \[ \forall (\vec{u},\vec{v}) \in E^2,\
  \forall \lambda \in \K,\ f(u + \lambda v) = f(u) + \lambda f(v). \]
\end{definition}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item Dans $\C$, la conjugaison est une application linéaire.
    \item Les homothéties vectorielles.
    \item L'intégrale d'une fonction continue entre $a$ et $b$.
  \end{itemize}
\end{exemple}

On note $\L(E,F)$ l'ensemble des applications linéaires de $E$ dans $F$. Si
$E = F$, on note $\L(E)$.

\subsection{Image directe et réciproque des sous espaces vectoriels}

\begin{proposition}
  Soient $f \in \L(E,F)$, $E_1$ un sous espace vectoriel de $E$ et $F_1$ un
  sous espace vectoriel de $F$.
  \begin{itemize}
    \item $f(E_1)$ est un sous espace vectoriel de $F$.
    \item $\overset{-1}{f}(F_1)$ est un sous espace vectoriel de $E$.
  \end{itemize}
  En particulier,
  \begin{itemize}
    \item $\Im f$ est un sous espace vectoriel de $F$
    \item $\ker f$ est un sous espace vectoriel de $E$.
  \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{proof}
  Étudions $f(E_1)$.\\
  $\vec{0_E} \in E_1$ donc $\vec{0_F} = f(\vec{0_E})  \in f(E_1)$ et donc
  $f(E_1) ≠ ø$.\\
  Soient $(\vec{x'},\vec{y'}) \in f(E_1)$ et $\lambda \in \K$. Il existe
  $(\vec{x},\vec{y}) \in E_1$ tels que $\vec{x'} = f(\vec{x})$ et $\vec{y'}
  = f(\vec{y})$. $\vec{x'} + \lambda \vec{y'} = f(\vec{x}) + \lambda
  f(\vec{y}) = f(\vec{x} + \lambda \vec y)$. Donc $\vec{x'} + \lambda
  \vec{y'} \in f(E_1)$ et donc $f(E_1)$ est stable donc c'est un sous espace
  vectoriel de $F$.

  Soit $F_1$ un sous espace vectoriel de $F$.\\
  Considérons $\overset{-1}{f}(F_1)$. $\vec{0_F} \in F_1$ donc $\vec{0_E} =
  f(\vec{0_F}) \in \overset{-1}{f}(F_1)$ donc $\overset{-1}{f}(F_1) ≠ ø$.\\
  Si $(x,y) \in \overset{-1}{f}(F_1)^2$ et $\lambda \in \K$, alors, comme
  $f(\vec{x} + \lambda \vec{y}) = f(\vec{x}) + \lambda f(\vec{y})$, et que
  $f(\vec{x}) \in F_1$ et $f(\vec{y}) \in F_1$, on en déduit que $f(\vec{x}
  + \lambda \vec{y}) \in F_1$ et donc que $\vec{x} + \lambda \vec{y} \in
  \overset{-1}{f}(F_1)$. Donc $\overset{-1}{f}(F_1)$ est un sous espace
  vectoriel de $E$.
\end{proof}

\begin{exercise}
  $E = \R_2[X]$ et $f \colon P \mapsto \tilde{P}(1)$.

  Déterminer $\ker f$ et $\Im f$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  $\ker f = \{ P \mid 1 \ \text{est racine de} \ P \}$\\
  $\Im f = \R$.
\end{solution}

\begin{proposition}
  $f \in \L(E,F)$ est injective si et seulement si $\ker f = \{ \vec{0_E}
  \}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Voir la démonstration de la proposition sur l'injectivité
\end{proof}

\begin{theoreme}
  Soit $f \in \L(E,F)$. $f$ établit un isomorphisme de tout supplémentaire
  de $\ker f$ vers $\Im f$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soit $H$ tel que $H \oplus \ker f = E$. Posons $g = f_{|_H^{\Im f}} \colon
  H \to \Im f$.
  \begin{itemize}
  \item $g \in \L(H,\Im f)$. En effet, $\forall (\vec{x},\vec{y}) \in H^2$
      et $\forall \lambda \in \K$, $g(\vec{x} + \lambda\vec{y} ) = f(\vec{x}
      + \lambda\vec{y}) = f(\vec{x}) + \lambda f(\vec{y}) = g(\vec{x}) +
      \lambda g\vec{y} )$.
    \item Soit $\vec{y} \in \Im f, \ \exists x \in E,\ f(x) = y$.\\
      $\exists ! (\vec{n},\vec{h}) \in \ker f \times H,\ \vec{x} = \vec{n} +
      \vec{h}$. On a $\vec{y} = f(\vec{n} + \vec{h}) = f(\vec{n}) +
      f(\vec{h}) = f(\vec{h}) = g(\vec{h})$.\\
      Donc $\forall \vec{y} \in \Im f,\ \exists \vec{h} \in H,\ g(\vec{h}) =
      \vec{y}$ et donc $g$ est surjective.
    \item Étudions $\ker g$.\\
      Si $\vec{x} \in \ker g$, alors $\vec{x} \in H$ et $g(\vec{x}) =
      \vec{0_F} = f(\vec{x})$. Donc $\vec{x} \in H \cap \ker f = \{
      \vec{0_E} \}$, d'où $\ker g = \{ \vec{0_E} \}$ et donc $g$ est
      injective.
  \end{itemize}
  On a donc construit une application linéaire à la fois surjective et
  injective.
\end{proof}
\begin{tikzcd}
  E \arrow[r, "f"] \arrow[d, "i"] & F \\
  H \arrow[r, "\simeq"] & \Im f
\end{tikzcd}

\subsection{Structure de $\L(E,F)$ et de $\L(E)$}

\subsubsection{Espace vectoriel $\L(E,F)$}

\begin{proposition}\label{alg06:propr:structure_LE}
  Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels. $\L(E,F)$ est un $\K$
  espace vectoriel.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Il suffit de vérifier les propriétés structurelles.
\end{proof}

\subsubsection{Algèbre $\L(E)$}

\begin{proposition}
  Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel. $\L(E)$ est une $\K$-aglèbre.
\end{proposition}
\begin{proof}
  D'après la proposition \ref{alg06:propr:structure_LE}, $\L(E)$ est un
  $\K$-espace vectoriel. Il faut donc montrer que c'est une algèbre pour la
  loi $\circ$.\\
  Il faut donc vérifier que $\forall (f,g) \in \L(E)^2,\ \forall \lambda \in
  \K,\ \lambda(f \circ g) = (\lambda f)\circ g = f \circ (\lambda f)$, ce
  qui est le cas.
\end{proof}

\begin{remarque}
  $\L(E)$ étant un anneau, on peut construire l'anneau des polynômes
  d'endomorphismes en le définissant , pour un polynôme $P =
  \sum_{i=1}^n a_i X^i$, par $P(f) = \sum_{i=1}^n a_i f^i$ en
  posant $f^i = \left \lbrace \begin{array}{ll} \Id_E & \text{si}\ i = 0\\ f
  \circ f^{i-1} & \text{sinon} \end{array} \right. $ et $(P \times Q)(f) =
  P(f) \circ Q(f)$.
\end{remarque}

\subsubsection{$\GL(E)$ l'ensemble des automorphismes de $E$}

\begin{proposition}
  Soit $f \in \L(E)$. Si $f \in \GL(E)$, alors $f^{-1}$ existe et $f^{-1}
  \in \GL(E)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $(\vec{x},\vec{y}) \in E^2,\ \lambda \in \K,\ f^{-1}(\vec{x} +
    \lambda \vec{y}) = \vec{z} \iff f^{-1}(f(\vec{x'}) + \lambda
  f(\vec{y'})) = \vec{z} \iff \vec{x'} + \lambda \vec{y'} = \vec{z} \iff
  f^{-1}(\vec{x}) + \lambda f^{-1}(\vec{y}) = \vec{z}$, ce qui prouve
  $f^{-1}$ est bien un automorphisme.
\end{proof}

\begin{proposition}
  $(\GL(E),\circ)$ est un groupe.
\end{proposition}
\begin{proof}
  C'est un sous groupe du groupe des permutations de $E$, noté
  $\mathfrak{S}(E)$.
\end{proof}

\section{Applications linéaires classiques}

\subsection{Formes linéaires}

\begin{definition}
  On appelle \emph{forme linéaire} tout application $f \in \L(E,\K)$ de $E$
  dans l'espace vectoriel des scalaires.\\
  On note $E^* = \L(E,\K)$ et on l'appelle l'espace dual de $E$.
\end{definition}

Il faut noter que pour $f \in E^*$, il y a deux possibilités.
\begin{itemize}
  \item Soit $\Im f = \{ 0_{\K} \}$ et dans ce cas $f = 0_{E*}$ et donc
    $\ker f = E$.
  \item Soit $\Im f ≠ \{ 0_{\K} \}$, alors $\Im f = \K$ et donc $\ker f$
    admet un supplémentaire isomorphe à $\K$ et on dit que $\ker f$ est un
    hyperplan de $E$.
\end{itemize}

\subsection{Applications linéaires et sous espaces supplémentaires}

\begin{proposition}
  Soient $E$ et $F$ deux espaces vectoriels, $E_1$ et $E_2$ deux sous
  espaces vectoriels de $E$ tels que $E_1 \oplus E_2 = E$.\\
  $f \in \L(E,F)$ est entièrement déterminée par ses restrictions $f_1 =
  f_{|_{E_1}} \in \L(E_1,F)$ et $f_2 = f_{|_{E_2}} \in \L(E_2,F)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si $f$ est connue, alors $f_1$ et $f_2$ le sont aussi. Vérifions qu'elles
  sont linéaires.
  \begin{align*}
    \forall (\vec{x},\vec{y}) \in E_1^2,\ \forall \lambda \in \K
    f_{|_{E_1}}(\vec{x} + \lambda \vec{y}) & = f(\vec{x} + \lambda \vec{y})    \\
                               & = f(\vec{x}) + \lambda f(\vec{y}) \\
                               & = f_{|_{E_1}}(\vec{x}) + \lambda f_{|_{E_1}}(\vec{y})
  \end{align*}
  Réciproquement, si on se donne $f_1 \in \L(E_1,F)$ et $f_2 \in \L(E_2,F)$.
  Soit $\vec{x} \in E$. Alors $\exists ! (\vec{x_1},\vec{x_2}) \in E_1 ×
  E_2,\ \vec{x} = \vec{x_1} + \vec{x_2}$. Posons $f(\vec{x}) =
  f_1(\vec{x_1}) + f_2(\vec{x_2})$. Vérifions que $f \in \L(E,F)$.\\
  $\forall (\vec{x},\vec{y}) \in E^2,\ \forall \lambda \in \K,\ \vec{x} +
  \lambda \vec{y} = \vec{x_1} + \lambda \vec{y_1} + \vec{x_2} + \lambda
  \vec{y_2}$. Appliquons $f$ ainsi définie.\\
  \begin{align*}
    f(\vec{x} + \lambda \vec{y}) & = f_1(\vec{x_1} + \lambda \vec{y_1}) +
    f_2(\vec{x_2} + \lambda \vec{y_2}) \\
    & = f_1(\vec{x_1}) + \lambda f_1(\vec{y_1}) + f_2(\vec{x_2}) + \lambda
    f_2(\vec{y_2}) \\
    & = f(\vec{x}) + \lambda f(\vec{y})
  \end{align*}
  $f$ ainsi construite est linéaire.\\
  Vérifions que $f_1 = f_{|_{E_1}}$.\\
  Pour $\vec{x} \in E_1,\ \vec{x} = \vec{x_1} + \vec{0_E}$. On a donc
  $f_{|_{E_1}}(\vec{x}) = f_1(\vec{x_1}) + f_2(\vec{0_E}) = f_1(\vec{x}) +
  \vec{0_F}$. On a donc l'égalité pour tout $\vec{x}$.
\end{proof}

\subsection{Homothéties vectorielles}

\begin{definition}
  Les applications de la forme $h \colon E \to E, \vec{v} \mapsto k \vec{v}$
  avec $k ≠ 0_{\K}$ sont les \emph{homothéties vectorielles}.
\end{definition}

\begin{proposition}
  $(\mathscr{H},\circ)$ est un sous groupe commutatif de $\GL(E)$, isomorphe
  à $(\K\setminus \{0\},×)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  En vérifiant les propriétés d'un groupe, on construit l'isomorphisme.
\end{proof}

\subsection{Projections et projecteurs}

\begin{definition}[projection]
  Soient $E$ un espace vectoriel et $E_1$ et $E_2$ deux sous espaces
  vectoriels en somme directe. On définit la \emph{projection sur $E_1$
  parallèlement à $E_2$} par $p_1 = f_1 + f_2$, avec $f_1 \colon E_1 \to
  E_1, \vec{x_1} \mapsto \vec{x_1}$ et $f_2 \colon E_2 \to E_2,\ \vec{x_2}
  \mapsto \vec{0}$.
\end{definition}

\begin{remarque} Avec les écritues «naturelles», $p_1(\vec{x_1} + \vec{x_2})
  = \vec{x_1}$.
\end{remarque}

\begin{proposition}
  $\Im p_1 = E_1$
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\Im p_1 \supset E_1$
\end{proof}

\begin{proposition}
  $p_1 \circ p_1 = p_1$
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $\vec{x} \in E,\ \vec{x} = \vec{x_1} + \vec{x_2}$. $p_1(\vec{x}) =
  \vec{x_1}$.\\
  D'où $p_1(p_1(\vec{x})) = \vec{x_1} = p_1(\vec{x})$
\end{proof}

\begin{definition}[projecteur]
  On appelle \emph{projecteur} de $E$ toute endomorphisme $f \in \L(E)$ tel
  que $f \circ f = f$.\\ On dit que $f$ est idempotent.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Tout projecteur est une projection.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $f \in \L(E)$, tel que $f \circ f = f$.\\
  Posons $E_1 = \Im (f) = \ker f - \Id_E$ et $E_2 = \ker f$.\\
  Notons que $\vec{x} \in \Im f \implies f(\vec{x}) = \vec{x}$ et donc
  $f(\vec{x}) - \vec{x} = \vec{0}$. On a donc $\forall \vec{x} \in E,
  (f-\Id_E)(\vec{x}) = \vec{0}$ et donc l'égalité $\Im (f) = \ker f -
  \Id_E$.\\
  $E_1$ et $E_2$ sont des sous espaces vectoriels de $E$. Soit $\vec{x} \in
  E_1 \cap E_2$. Alors $f(\vec{x}) = \vec{x}$ et $f(\vec{x}) = \vec{0}$ donc
  $\vec{x} = \vec{0}$ et donc $E_1 \oplus E_2 \subset E$.\\
  Soit $\vec{x} \in E$, on peut écrire $\vec{x} = f(\vec{x}) + (\vec{x} -
    f(\vec{x}))$. Or $f(f(\vec{x})) = f(\vec{x})$ et $f(\vec{x} -
  f(\vec{x})) = f(\vec{x}) - f(f(\vec{x})) = \vec{0}$, donc $f(\vec{x}) \in
  E_1$ et $\vec{x} - f(\vec{x}) \in E_2$.\\
  On a donc $E \subset E_1 + E_2$ et donc $E = E_1 \oplus E_2$.\\
  L'endomorphisme $f$ ainsi construit est la projection sur $\ker(f - Id_E)$
  parallèlement à $\ker f$.
\end{proof}

\begin{remarque}
  $p_1 + p_2 = \Id_E$.
\end{remarque}

\subsection{Symétries}

\begin{definition}[symétrie]
  Soient $E$ un espace vectoriel et $E_1$ et $E_2$ deux sous espaces
  vectoriels en somme directe. On définit la \emph{symétrie sur $E_1$
  parallèlement à $E_2$} par $s_1 = p_1 - p_2 = 2 p_1 - \Id_E = \Id_E - 2
  p_2$
\end{definition}

$s_1$ est linéaire car $p_1$ et $p_2$ sont linéaires. On peut aussi définir
$s_2 = \Id_E - 2 p_1$ la symétrie sur $E_2$ parallèlement à $E_1$. On a $s_2
= - s_1$.

\begin{theoreme}
  Soit $f \in \L(E)$. $f$ est une symétrie si et seulement si $f \circ f =
  \Id_E$.\\ On dit que $f$ est involutive (ou $f$ est une involution.)
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Dans le sens direct, $f = \Id - 2 p_2$ est une symétrie. $f \circ f = (\Id
  - 2 p_2)\circ (\Id - 2 p_2) = \Id - 2 p_2 - 2 p_2 + 4 p_2 \circ p_2 = \Id
  - 4 p_2 + 4 p_2 = \Id$.

  Dans le sens réciproque, supposons que $f \circ f= \Id_E$. Posons $E_1 =
  \ker f - \Id_E$ et $E_2 = \ker f + \Id_E$. Montrons que $E_1 \oplus E_2 =
  E$.
  \begin{itemize}
    \item Soit $\vec{v} \in E_1 \cap E_2$. Alors $f(\vec{v}) = \vec{v}$ et
      $f(\vec{v}) = -\vec{v}$, donc $2\vec{v} = \vec{0}$ et donc $\vec{v} =
      0$. On a donc $E_1 \cap E_2 \subset \{ \vec{0} \}$ et donc l'égalité
      car $\{ \vec{0} \} \subset E_1 \cap E_2$.
    \item Soit $\vec{v} \in E$. On a $\vec{v} = \frac12 \brk{f(\vec{v}) +
      \vec{v}} + \frac12 \brk{f(\vec{v}) - \vec{v}}$\\
      $f(\frac12 \brk{f(\vec{v}) + \vec{v}}) = \frac12 f(f(\vec{v})) +
      \frac12 f(\vec{v}) = \frac12 \brk{ \vec{v} + f(\vec{v}) } \in E_1$.\\
      De la même façon, on vérifie que $\frac12 \brk{f(\vec{v}) - \vec{v}} =
      \frac12 \brk{ \vec{v} -f(\vec{v}) } \in E_2$.
  \end{itemize}
  On a donc $E = E_1 \oplus E_2$.\\
  $f(\vec{v})$ s'écrit $f(\vec{v}) = \frac12 \brk{ \vec{v} + f(\vec{v}) } -
  \frac12 \brk{ \vec{v} -f(\vec{v}) } $, où on reconnaît $s_1(\vec{v})$.
\end{proof}

\subsection{Affinités vectorielles}

\begin{definition}[affinité vectorielle]
  Soit $E$ un espace vectoriel, $E_1$ et $E_2$ deux sous espaces vectoriels
  en somme directe. On appelle \emph{affinité} par rapport à $E_1$
  parallèlement à $E_2$ de rapport $k \in \K$ une application $E \to E,\
  \vec{x} = \vec{x_1} + \vec{x_2} \mapsto \vec{x_1} + k \vec{x_2}$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  $f = p_1 + k p_2$
\end{proposition}
\begin{proof}
  C'est une définition équivalente à la précédente.
\end{proof}

\begin{remarque}
  Les affinités sont des endomorphismes de $E$.
  \begin{itemize}
    \item Pour $k = 0$, l'affinité est une projection.
    \item Pour $k = 1$, l'affinité est l'identité.
    \item Pour $k = -1$, l'affinité est une symétrie.
  \end{itemize}
\end{remarque}
\end{document}